\section{Problemstellung}

\subsection{Allgemeine Problemstellung}

Der Pulsationsreaktor \imgref{fig:Pulsationsreaktor} ist ein von IBU-tec patentierter Reaktor, zur Herstellung von feinen Pulvern mit beeinflussbaren Materialeigenschaften. Wie der Name bereits erahnen lässt, pulsiert im Reaktor ein Heißgasstrom. Dies geschieht durch das Entzünden einer Flamme in der Brennkammer. Diese erzeugt eine Druckwelle, welche durch das Resonanzrohr wandert. Diese Welle wird am Ende des Reaktors reflektiert, kommt zurück und entzündet die Flamme erneut von selbst, was den Kreislauf erneut beginnen lässt.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.89\textwidth]{Pulsationsreaktor.png}	
	\caption{Pulsationsreaktor (aus \cite{ref:ibutec_reaktor})} \label{fig:Pulsationsreaktor} 
\end{figure}

\newpage
Dieser pulsierende bzw. schwingende 
Heißgasstrom ist ein gewünschter Effekt, welcher die Reaktionen erheblich verbessern kann. Durch die Anpassung der Frequenz und der Amplitude der Schwingung an die verschiedenen Resonanzfrequenzen des Reaktors, können die im Reaktor ablaufenden Prozesse beeinflusst werden. So ändern sich zum Beispiel die Qualität und Eigenschaften der hergestellten Pulver sowie die Effizienz der Herstellung an sich. In anderen Arbeiten der IBU-tec advanced materials AG wurde zum Beispiel beobachtet, dass sich bestimmte Partikel bei bestimmten Schwingungen schneller, bzw. langsamer erwärmen.


Daher ist es wichtig, die Schwingungen im Reaktors, also die Frequenzen und Amplituden, zu messen.
Dies geschieht zurzeit nach den Versuchen. Es werden die Drücke im Reaktor an verschiedenen Stellen, durch piezoelektrische Drucksensoren gemessen und mit Analog-Digital-Wandlern (ADC) abgetastet. Die dadurch gemessenen Signale stellen die Schwingungen im Zeitbereich dar.  Mit Hilfe der Fourier-Transformation lassen sich diese Signale in den Frequenz-bereich transformieren, wodurch eine Aussage über Frequenz und Amplitude möglich ist. Dies geschieht im Nachhinein am PC mit der Hilfe von Matlab und Excel.

Es ist aber von Interesse die Schwingungen zur Laufzeit messen zu können, da man so möglicherweise einen direkten Zusammenhang zwischen Prozessgrößen und Schwingungen erkennen kann, was wiederum die Möglichkeit der Steuerung bzw. Regelung von Prozessparametern ermöglichen würde. Dafür müssen die Signale während des Versuches abgetastet und Fourier-transformiert werden. Ziel und Thema diese
Praktikums ist es, einen Mikrocontroller zu programmieren, welcher die Signale der Drucksensoren
abtastet und eine Frequenzanalyse der Drucksignale, mit Hilfe einer FFT (Fast Fourier-Transform)
in Echtzeit durchführt. Die Ergebnisse der Frequenzanalyse sollen an die SPS (speicherprogrammierbare Steuerung) des Reaktors gesendet werden \cite{ref:ibutec_reaktor}. 

\newpage

\subsection{Aufgaben}

Es wurde bereits Vorarbeit von einem anderen Praktikanten geleistet, welche sich hauptsächlich
mit der galvanischen Trennung von Signalen und mit geeigneten Fensterfunktionen beschäftigt hat.
Es wurden aber auch schon geeignete Mikrocontroller betrachtet und ein Programm mit einer FFT
implementiert. Nachdem ich mich etwas in die vorherigen Ergebnisse eingearbeitet hatte,
habe ich zusammen mit meinem Betreuer genaue Ziele für das Projekt formuliert:

Es soll mit Hilfe eines Mikrocontrollers ein System zur automatisierten Schwingungsmessung
entworfen werden, welches folgende Funktionen erfüllt:

\begin{itemize}
	\item[1.] Die Signale der Drucksensoren werden galvanisch getrennt abgetastet
	
	\item[2.] Die abgetasteten Signale werden mit Hilfe einer FFT Fourier-transformiert
	
	\item[3.] Es werden der Mittelwert des Signals, sowie die Frequenzen und Amplituden der Signale  berechnet
	
	\item[4.] Die berechneten Größen werden an die SPS des Reaktors gesendet
\end{itemize}

Das entworfene Messsystem sollte  folgende qualitative Anforderungen erfüllen:

\begin{itemize}
	\item Korrektheit
	
	\item Zuverlässigkeit
	
	\item Einfach herstellbar
	
	\item Gut im Schaltschrank montierbar
\end{itemize}

\newpage

Des weiteren wurden noch einige optionale Ziele formuliert, welche wegen mangelnder Zeit wahrscheinlich nicht erfüllt werden würden, aber deren Realisierbarkeit trotzdem für die Zukunft offen gehalten werden sollte:

\begin{itemize}
	\item Am Mikrocontroller soll ein Display angeschlossen werden, welches das 
	aktuelle Signal bzw. Frequenzspektrum zeigt.
	
	\item Die (gemittelten) Frequenzspektren sollen archiviert werden können
	
	\item Die Kalibrierung der Drucksensoren soll berücksichtigt werden können. 
\end{itemize}

Wenn ein Prototyp entstanden ist und getestet wurde, dann soll er an allen Pulsationsreaktor eingebaut werden.

\subsection{Weitere Problemstellungen}

Im Verlaufe des Praktikums sind noch weitere Problemstellungen aufgetreten,
welche am Anfang des Praktikums übersehen wurden:

\begin{itemize}
	\item Automatische Peak Detektion im Frequenzspektrum
	
	\item Antialiasing-Filter (Tiefpass-Filter) für abgetastet Signale
\end{itemize}

Während des Praktikums fiel die Aufgabe an, aus vielen Messdaten (Frequenz-spektren) abgeschlossener Versuche die größten Peaks herauszusuchen,
da nur diese von Relevanz sind. Es wurde klar, dass dies ebenfalls ein Problem ist, welches der Mikrocontroller in Echtzeit lösen muss, weswegen versucht wurde, einen einfachen und effizienten Algorithmus zur Peak Detektion zu implementieren.

\pagebreak
